---
aliases:
- ../announce-applications-18.08.0
changelog: true
date: 2018-08-16
description: KDE випущено збірку програм KDE 18.08.0
layout: application
title: KDE випущено збірку програм KDE 18.08.0
version: 18.08.0
---
16 серпня 2018 року. Сьогодні KDE випущено збірку програм KDE 18.08.0.

Ми послідовно працюємо над поліпшенням програмного забезпечення, яке є частиною наших збірок програм KDE. Сподіваємося, нові удосконалення та виправлення вад стануть вам у пригоді!

### Нове у програмах KDE 18.08

#### Система

{{<figure src="/announcements/applications/18.08.0/dolphin1808-settings.png" width="600px" >}}

У новій версії <a href='https://www.kde.org/applications/system/dolphin/'>Dolphin</a>, потужної програми KDE для керування файлами, ви зможете скористатися різноманітними поліпшеннями у користуванні:

- Модернізовано діалогове вікно «Параметри». Його нова версія є ліпшою з точки зору наших вимог до дизайну та інтуїтивніше зрозумілою у користуванні.
- Усунено різноманітні витоки пам'яті, які можуть уповільнити роботу вашого комп'ютера.
- Усунено пункти меню «Створити» при перегляді теки смітника.
- Вікно програми у новій версії краще адаптовано до екранів із високою роздільною здатністю.
- До контекстного меню включено корисні пункти, за допомогою яких ви зможете безпосередньо упорядковувати записи та змінювати режим перегляду.
- Упорядковування за часом внесення змін тепер є швидшим у 12 разів. Крім того, ви тепер знову можете запускати Dolphin від імені адміністратора (root). Робота над підтримкою можливості внесення змін до файлів, власником яких є root, з вікна Dolphin, запущеного від імені звичайного користувача, усе ще триває.

{{<figure src="/announcements/applications/18.08.0/konsole1808-find.png" width="600px" >}}

Декілька удосконалень у <a href='https://www.kde.org/applications/system/konsole/'>Konsole</a>, програмі-емуляторі термінала KDE:

- Віджет пошуку тепер з'являється над вікном, не перешкоджаючи нормальній роботі із ним.
- Реалізовано підтримку додаткових послідовностей екранування (DECSCUSR та альтернативний режим гортання у XTerm).
- Тепер ви можете призначати будь-які символи як клавіатурні скорочення.

#### Графіка

{{<figure src="/announcements/applications/18.08.0/gwenview1808.png" width="600px" >}}

18.08 є новим основним випуском <a href='https://www.kde.org/applications/graphics/gwenview/'>Gwenview</a>, програми KDE для перегляду та упорядковування зображень. Протягом останніх місяців учасники розробки працювали над низкою удосконалень. Основними з них є такі:

- На смужці стану Gwenview у новій версії буде показано номер зображення та дані щодо загальної кількості зображень.
- Умовжливлено упорядковування за оцінкою і у зворотному порядку. Засіб упорядковування за датою тепер відділяє каталоги та архіви, його виправлено для певних випадків.
- Поліпшено підтримку перетягування зі скиданням: тепер можна перетягувати файли і теки до режиму перегляду для показу їхнього вмісту програмою, а також перетягувати зображення до зовнішніх програм.
- Вставлення скопійованих з Gwenview зображень тепер працює для програм, які приймають лише необроблені дані зображень, а не шляхи до файлів зображень. Також передбачено підтримку копіювання змінених зображень.
- Вікно зміни розмірів зображень перероблено так, щоб ним було зручніше користуватися. Додано варіант зміни розмірів зображень за вказаними відсотковими параметрами.
- Виправлено повзунок і курсор-візир у засобі усування ефекту «червоних» очей.
- Вибір тла для зображень з прозорістю тепер має варіант «Немає», його можна налаштувати для зображень SVG.

{{<figure src="/announcements/applications/18.08.0/gwenview1808-resize.png" width="600px" >}}

Зручнішим став вибір масштабування зображень:

- Уможливлено зміну масштабу за допомогою прокручування коліщатка миші або клацання кнопками миші, а також панорамування, коли активні засоби обрізання або усування ефекту «червоних» очей.
- Клацання середньою кнопкою миші тепер знову перемикає програму з режиму підбирання розміру зображення до режиму природного розміру, і навпаки.
- Додано комбінації Shift+клацання середньою кнопкою миші та Shift+F для вмикання і вимикання масштабування із заповненням місця у вікні.
- Ctrl+клацання у новій версії змінює масштаб швидше і надійніше.
- Нова версія Gwenview здатна змінювати масштаб із центруванням за поточною позицією вказівника для дій «Збільшити»/«Зменшити», «Заповнити» та «Масштаб 100%», якщо використовуються клацання кнопками миші та натискання комбінацій клавіш.

Декілька поліпшень у режимі порівняння зображень:

- Виправлено розмір та вирівнювання позначеного фрагмента.
- Виправлено перекриття SVG із позначеним фрагментом.
- Для малих зображень SVG позначений фрагмент відповідає розміру зображення.

{{<figure src="/announcements/applications/18.08.0/gwenview1808-sort.png" width="600px" >}}

Декілька незначних поліпшень у новій версії зроблять роботу із програмою ще зручнішою:

- Поліпшено переходи зі згасанням і наростанням яскравості між зображеннями різних розмірів та прозорості.
- Виправлено видимість піктограм на деяких рухомих кнопках, якщо використовується світла схема кольорів.
- Під час збереження зображення із іншою назвою засіб для перегляду більше не переходить до непов'язаного зображення.
- Якщо натиснуто кнопку оприлюднення, а пакунок kipi-plugins не встановлено, нова версія Gwenview попросить його встановити. Після встановлення пакунків їх негайно буде використано у інтерфейсі програми.
- У новій версії програми усунено можливість повністю приховати бічну панель під час зміни її розмірів. Нова версія запам'ятовує ширину бічної панелі.

#### Офіс

{{<figure src="/announcements/applications/18.08.0/kontact1808.png" width="600px" >}}

Нова версія <a href='https://www.kde.org/applications/internet/kmail/'>KMail</a>, потужної програми KDE для роботи із електронною поштою, має розширені можливості рушія видобування даних щодо подорожей. У ній передбачено підтримку штрихкодів квитків на потяги UIC 918.3 та SNCF та можливості пошуку розташування залізничних станцій на основі Вікіданих. Додано підтримку маршрутів із декількома типами транспорту. Нову версію KMail інтегровано із програмою для побудови маршрутів KDE.

Нова версія <a href='https://userbase.kde.org/Akonadi'>Akonadi</a>, набору бібліотек для керування особистими даними, є швидшою за попередні, оскільки реалізовано підтримку обробки вмісту сповіщень та можливості XOAUTH для SMTP, що уможливлює створення вбудованих засобів розпізнавання у Gmail.

#### Освітні програми

Нова версія <a href='https://www.kde.org/applications/education/cantor/'>Cantor</a>, оболонки KDE до математичного програмного забезпечення, здатна зберігати стан панелей («Змінні», «Довідка» тощо) для кожного сеансу окремо. Значно пришвидшено процес створення сеансів Julia.

Значно удосконалено можливості роботи із сенсорними пристроями у <a href='https://www.kde.org/applications/education/kalgebra/'>KAlgebra</a>, нашому графічному калькуляторі.

#### Інструменти

{{<figure src="/announcements/applications/18.08.0/spectacle1808.png" width="600px" >}}

Учасники розробки <a href='https://www.kde.org/applications/graphics/spectacle/'>Spectacle</a>, програми KDE із широкими можливостями зі створення знімків вікон, у новій версії зосередили увагу на поліпшенні роботи програми у режимі створення знімків прямокутної ділянки екрана:

- У режимі прямокутної ділянки тепер можна скористатися програмним «збільшувальним склом» для малювання ідеальних прямокутників навколо потрібного фрагмента зображення.
- Уможливлено пересування із зміну розмірів позначеного прямокутника за допомогою клавіатури.
- У інтерфейсі користувача використовується схема кольорів користувача, поліпшено можливості із показу довідкового тексту.

Щоб полегшити оприлюднення створених вами знімків вікон, у новій версії програми посилання на зображення автоматично копіюються до буфера обміну даними. Знімки вікон тепер можна автоматично зберігати до вказаних користувачем підкаталогів.

<a href='https://userbase.kde.org/Kamoso'>Kamoso</a>, нашу програму для запису зображень та відео з вебкамер, оновлено так, щоб уникнути аварійних завершень роботи програми із новими версіями GStreamer.

### Усування вад

Було виправлено понад 120 вад у програмах, зокрема у комплексі програм Kontact, Ark, Cantor, Dolphin, Gwenview, Kate, Konsole, Okular, Spectacle, Umbrello!

### Повний список змін
